[支持本地創作]有冇巴絲鐘意新青年理髮廳

有冇巴絲聽開新青年💈
我自己好鐘意佢地輕輕鬆鬆又小輕快嘅style
同埋好欣賞佢地寫歌記錄生活瑣事嘅idea
如果想試下聽嘅話
認真嘅有 24 齒輪
搞笑嘅有三分鐘熱度 不見即散
諷刺時局嘅有訓街做有錢仔 除夕煙花夜
情歌就有原來這一種叫做沒有 情人節禮物
好鐘意佢地提倡嘅生活模式
好似如果一生只有三十歲 隨風 豈能盡如人意
推到大家聽為止

之前唔係俾人屌佢地抄唔知乜咩？

唔錯, 好過成日聽情歌

係 抄人歌
抄人design
乜都抄
垃圾都不如

帶有「小清新」感覺的本地創作組合「新青年理髮廳」（下稱「新青年」），去年出道以來一直以類似My Little Airport的風格、簡單的旋律、生活化的歌詞和簡潔的圖像設計，擄獲不少少男少女的歡心。他們去年推出專輯《多管閒事》，當時已被3c Music網站踢爆專輯封面涉嫌抄襲英國樂隊Sky Larkin於2009年推出的《The Golden Spikes》封面，惟當時並未吸引大眾注意。近日有高登巴打不齒所為，將其專輯封面電郵予負責為Sky Larkin擔任設計的公司Nous Vous，並獲得回覆：「We’ll look into this, it’s very very similar. I think they have ripped us off.」。事件揭發後，更接連爆出多宗「新青年」成員涉嫌抄襲事件，包括台灣插畫專頁Duncan Design及本地創作人DDED。自目前為止，「新青年」仍未為涉嫌抄襲一事作出任何回應，疑似「龜縮」。

新青年理髮廳涉抄襲對比圖1：Sky Larkin – The Golden Spike（來源：高登巴打D._Milito）

Sky Larkin專輯原設計者Nous Vous電郵回覆（來源：高登巴打D._Milito）

青年理髮廳涉抄襲對比圖2：本地創作人DDED – 「膠遊記」（來源：高登巴打D._Milito）

「新青年」出道短短一年左右，其Facebook專頁已累積近20,000個Likes，比不少努力耕耘多年的獨立樂隊還要多，他們主辦的演出亦每每爆場，不同媒體如蘋果日報、、香港電台、Face均有訪問過他們，而其首支派台歌曲《敢動》更獲林一峰賞識，為歌曲獻聲演唱和音。從以上種種可見，「新青年」是近年冒起得很快的一顆新星。先不論其音樂好聽與否，作為一隊創作組合，並自稱「由音樂、文字、設計組成」，抄襲別人實在可恥，絕不能姑息。

眾多高登巴打於音樂台一個帖子內，整理了一個「新青年抄襲事件簿」，如「新青年」成員Showroom為Polygon結他網設計的Cover Photo便明顯抄襲本地創作人DDED 的「膠遊記」（見上圖）。事件更被DDED上傳至其Facebook專頁，其後Polygon結他網貼出聲明，企圖以「致敬」之名為抄襲行為開脫：

「我哋係成日玩二次創作，紅嘅hit嘅，我哋先會玩，想向畫者致敬。因為佢哋紅，所以我哋以為唔使credit大家都會知圖係出自 DDED 。」

雖然其後DDED表示既往不咎，但「新青年」似乎死性不改，仍然屢次疑似抄襲不同創作人的心血（見下圖）。依筆者愚見，沒有標明Credit就向原作「致敬」，基本上已可構成剽竊。如若圖像設計也有Veriguide／Turnitin，相信「新青年」早已被剔除學籍，永不超生。

新青年理髮廳涉抄襲對比圖3：Facebook專頁凍茶走冰（來源：高登巴打D._Milito）

新青年理髮廳涉抄襲對比圖4：台灣插畫專頁Duncan Design（來源：高登巴打D._Milito）

新青年理髮廳涉抄襲對比圖4：Blur – The Best Of

「新青年」的Facebook專頁上不乏「無論抄定無抄，我都鍾意聽佢地啲歌」之類的論調，無疑，圖像抄襲與否跟喜不喜歡他們的音樂並無關係，但這並不代表抄襲是正確的，值得我們包容接受，尤其以一隊創作組合而言，抄襲更是極為可恥。或許你會覺得我們不應因這點「醜事」而忽略他們的音樂，但他們一直標榜自己一手包辦文字、音樂、設計，負責設計的Showroom亦是組合成員之一，換言而之設計是「新青年」不可或缺的一環，幾乎不可割裂。既然如此重要的設計元素滿滿都是抄襲痕跡，他們對音樂的誠意亦令人質疑，而其Youtube Channel上亦不乏充滿瑕疵、錄音質素不佳、懶音處處的作品。

其實筆者亦曾本著支持本地創作之心，付出真金白銀購買「新青年」的專輯，親身前往其現場演出支持，並向身邊好友大力推介，惟後來覺得其音樂千篇一律，質素每況愈下，欠缺誠意，故已久久沒有留意其動向。現時看來，只怪自己當初有眼無珠。作為一個消費者和前樂迷，只想得到一個解釋，可是涉嫌抄襲事件被揭發至今，「新青年」仍未作出任何回應，反而若無其事地宣傳其「香港巡迴演唱會」，及推出新歌，令人不禁懷疑他們是否想事件不了了之，但隨著越來越多人在他們的Facebook留言提及抄襲，「論盡音樂」、「獨樂樂」等音樂專頁撰文或轉載，事情似乎只會越演越烈，「龜縮」態度並不可取，亦有樂迷表示對他們遲遲不回應的處理手法感到失望。希望「新青年」能早日回應，給廣大樂迷一個交代。

收皮啦
垃圾打手

我最記得唔係佢地抄嘢，而係食女fans

係，扮乜撚文青
根本成班mk厹，舊登都有講周圍呃蝦條
又呃人錢

新青年坐花廳

新青年理髮廳涉抄襲外國樂隊, 原設計者表示將跟進事件

推下啦，咁想出名

做另類音樂唔係問題
但你連個base都未儲好 又喺到左抄右抄
一係話自己懷才不遇 啲人無taste唔識欣賞
成日將問題推俾聽眾 咁想紅都難
除非你好似juno咁 唔憂柴米
咁造咩音樂 追求咩崇高理想都無問題

唱到喃嘸咁

給傷心

樓主係咪嗰隊嘢其中一個